%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOC%%UMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[polish]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages

%\usepackage[usenames,dvipsnames]{color} % Required for custom colors
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{courier} % Required for the courier font

\usepackage[disable]{todonotes}
%\usepackage[disable]{todonotes} % uncomment before final build

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\usepackage{url}

\floatname{algorithm}{Algorytm}

\allsectionsfont{ \normalfont\scshape} % Make all sections the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers

\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{6.6pt} % Customize the height of the header



\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

%\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CODE INCLUSION CONFIGURATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{MyDarkGreen}{rgb}{0.0,0.4,0.0} % This is the color used for comments
\lstloadlanguages{C++} % Load Cpp syntax for listings, for a list of other languages supported see: ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
\lstset{language=C++, % UseCpp
        frame=single, % Single frame around code
        basicstyle=\small\ttfamily, % Use small true type font
        keywordstyle=[1]\color{Blue}\bf, % Perl functions bold and blue
        keywordstyle=[2]\color{Purple}, % Perl function arguments purple
        keywordstyle=[3]\color{Blue}\underbar, % Custom functions underlined and blue
        identifierstyle=, % Nothing special about identifiers
        commentstyle=\usefont{T1}{pcr}{m}{sl}\color{MyDarkGreen}\small, % Comments small dark green courier font
        stringstyle=\color{Purple}, % Strings are purple
        showstringspaces=false, % Don't put marks in string spaces
        tabsize=5, % 5 spaces per tab
        %
        % Put standard Perl functions not included in the default language here
        morekeywords={rand},
        %
        % Put Cppl function parameters here
        morekeywords=[2]{on, off, interp},
        %
        % Put user defined functions here
        morekeywords=[3]{test},
       	%
        morecomment=[l][\color{Blue}]{...}, % Line continuation (...) like blue comment
        numbers=left, % Line numbers on left
        firstnumber=1, % Line numbers start with line 1
        numberstyle=\tiny\color{Blue}, % Line numbers are blue and small
        stepnumber=5 % Line numbers go in steps of 5
}

% add new command to include cpp code
\newcommand{\cppscript}[2]{
\begin{itemize}
\item[]\lstinputlisting[caption=#2,label=#1]{#1.cpp}
\end{itemize}

}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{
\vspace*{\fill}
\normalfont
\textsc{Wstęp do algorytmów ewolucyjnych}\\ [20pt]
\horrule{1.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\LARGE Koewolucyjni gracze (Tic-tac-toe)\\ % The assignment title
\horrule{1.5pt} \\[0.1cm] % Thick bottom horizontal rule
\normalsize
\textsc{Raport z testów} \\ [20pt]
\vspace*{\fill}
}

\author{Robert Jakubowski \\Karol Dzitkowski} % Your name

\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}
\maketitle

\thispagestyle{empty}
\clearpage

\tableofcontents

\clearpage

\section{Wstęp}
Dokument ten zawiera podsumowanie procesu implementacji oraz testowania programu, który miał nauczyć się grać w grę kółko-krzyżyk. Koncepcja algorytmu zawierała w sobie podejście koewolucyjne z wykorzystaniem sieci neurnowej.

\section{Implementacja oraz wprowadzone ulepszenia}

\subsection{Pierwsza wersja}
Pierwszą wersję aplikacji zaimplementowaliśmy zgodnie ze specyfikacją. Niektóre rozwiązania były opisane w specyfikacji dosyć ogólnie. Poniżej znajduje się bardziej szczegółowy opis tych fragmentów kodu:
\subsubsection{Krzyżowanie}
Dla każdego neuronu z hidden layer losowano rodzica. Następnie z tego rodzica wybierane były wszystkie połączenia wchodzące do tego neuronu. Wagi tych połączeń były ustawiane w osobniku potomnym. Następnie ta procedura była stosowna dla neuronów z output layer (losowanie rodzica i kopiowanie odpowiednich wag).
\subsubsection{Mutacje}
Z prawdopodobieństwem 0.5 był mutowany każdy osobnik. Mutacja polegała na losowym wybrze jednego neuronu z warswty pośredniej i ustawieniu wszystkich jego połączeń (zarówno wchodzących, jak i wychodzących) na losowe wartości.
\subsubsection{Normalizacja}
Napisana została funkcja, która dla danej sieci neuronowej zmieniała wartości połączeń. W wyniku tej normalizacji suma wag połączeń wchodzących do każdego z neuronów była równa 1. Uzyskano to w następujący sposób: każdy neuron posiada wektor połączeń wchodzących. Obliczana była suma tego wektora, a następnie przez tę sumę była dzielona każda z wag w tym wektorze.
Taka normalizacja była używana podczas tworzenia sieci oraz po mutacjach. Warto zauważyć, że nie była ona potrzebna po krzyżowaniu.

\bigskip

Po zaimplementowaniu całości dostaliśmy wyniki, które były niesatysfakcjonujące. Postanowiliśmy wprowadzić zmiany, które miały poprawić wyniki.

\subsection{Nowe krzyżowanie}
Uznaliśmy, że piewotna wersja krzyżowania może zaburzać pewne cechy. W związku z tym dodaliśmy nową funkcję krzyżującą. W niej nie losowanie rodzica odbywało się tylko dla neuron z warstwy pośredniej. Po wylosowaniu rodzica wybierane były wszystkie połączenia neuronu z danego rodzica (zarówno wychodzące, jak i wchodzące). W ten sposób wszystkie wagi były ustalane i niepotrzebne było losowanie dla neuronów z warstwy wyjściowej. Takie podejście oznaczało jednak, że konieczne było wywołanie funkcji normalizującej sieć neuronową. Nie dało ono znaczącej poprawy, ale uznaliśmy je za bardziej odpowiednie.

\subsection{Nowe mutowanie}
W starej mutacji zmieniane było kilka połączeń. Uznaliśmy, że może to powodować, iż zmutowany osobnik będzie zbyt bardzo różnił się od jego pierwowzoru. W celu zmniejszenia tego efektu zdecydowaliśmy, aby mutować tylko pojedyncze połączenie. W wyniku tego mutacja osobnika sprawiała, że nie różnił on się znacząco. Takie podejście może pozwolić, aby przestrzeń była przeszukiwana dokładniej.
Zastosowanie takiej mutacji nieznacznie poprawiło wyniki.

\subsection{Dwa pojedynki}
W pierwotnej wersji aplikacji w trakcie pojedynku osobnik grał z kilkoma osobnikami jedną partię. Uznaliśmy, że takie podejście sprawia, że wyniki były wypaczone przez to, kto zaczynał partię. Postanowiliśmy, że w każdym pojedynku będą odbywały się 2 partie - raz nasz osobnik grał O, a w drugiej partiii X. W ten sposób wyniki bardziej oddawały faktyczną siłę osobników.

\subsection{Punktacja}
Z powodu niuansów implementacyjnych zdecydowaliśmy się zmienić punktację. Z pierwotnej -2, 0, 1 na analogiczną 0, 2, 3.

\subsection{Wybór populacji początkowej}
Dodaliśmy możliwość wybrania populacji początkowej. Oprócz losowo wybranych sieci neuronowych, program może uczyć populację złożone w całości z kopii podanej sieci neuronowej.

\subsection{Elitarna sukcesja}
Dodaliśmy do algorytmu sukcesję najlepszego osobnika. W ten sposób nie tracimy rozwiązania, które już jest dobre. Poprawiło to nam wyniki testów, osiągnęliśmy szybszą naukę.

\section{Opis programu}

\subsection{Pliki}
Program składa się z 4 plików oraz folderu zawierającego wyniki testów.
\begin{enumerate}
\item Evolution.R - implementacja metod do algorytmu ewolucyjnego (mutacja, krzyżowanie, dziedziczenie, turnieje)
\item GomokuBoard.R - implementacja rozgrywki w kółko i krzyżyk (NxN)
\item NeuralNetwork.R - implementacja sieci neuronowej i metod uczenia się
\item Games.R - implementacja metod do rozgrywek (pomiędzy sieciami, z człowiekiem oraz z przeciwnikiem grającym losowo)
\end{enumerate}

\subsection{Instrukcja obsługi}
W programie można zdefiniować następujące zmienne:
\begin{enumerate}
\item gameNumberPerIndividual - ilość gier w turnieju, które rozgrywa osobnik z losowymi reprezentantami z drugiej populacji
\item mutationProbability - prawdopodobieństwo mutacji
\item populationSize - rozmiar populacji
\item useCrossoverVersion - wersja krzyżowania (1 lub 2)
\item mutationVersion - wersja mutacji (1 lub 2)
\item hiddenNeuronsCount - liczba neuronów w warstwie ukrytej
\item evolutionIterations - liczba pokoleń w algorytmie ewlucyjnym
\item numberOfTestGames - liczba gier z graczem grającym losowo (używana w testach)
\end{enumerate}

Po ustawieniu zmiennych na odpowiednie wartości można uruchomić algorytm poprzez wywołanie funkcji:
\begin{itemize}
\item TrainAI() - uczenie sieci neuronowej z losowymi populacjami początkowymi algorytmem koewolucyjnym
\item TrainAIWithPredefinedNetwork(NN) - uczenie sieci neuronowej z początkowymi populacjami złożonymi w całości z kopii sieci NN.
\end{itemize}
Powyższe funkcje zwracają 2 sieci neuronowe - najlepsze z każdej populacji końcowej.
Do przetestowania wygenerowanej sieci można użyć funkcji z pliku Games.R, między innymi funkcji PlayWithMe(NN), aby samemu zagrać z siecią NN.

\section{Przeprowadzone testy}
\subsection{Testy 3x3}

\subsubsection{TEST 1}
Test dla planszy 3x3 przy ustawieniach:
\begin{itemize}
\item Liczba iteracji: 1000
\item Ilość gier z przeciwnikami: 5
\item Prawdopodobieństwo mutacji: 0.5
\end{itemize}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Wielkość populacji  & Ilość neuronów ukrytych & Przegrane & Remisy & Wygrane \\
\hline
10 & 1 & 36 & 14 & 50 \\
20 & 1 & 30 & 14 & 56 \\
30 & 1 & 29 & 4   & 67 \\
40 & 1 & 23 & 18 & 59 \\

10 & 2 & 33 & 11 & 56 \\
20 & 2 & 40 & 8   & 52 \\
30 & 2 & 35 & 9   & 56 \\
40 & 2 & 24 & 19 & 57 \\

10 & 3 & 25 & 14 & 61 \\
20 & 3 & 27 & 6   & 67 \\
30 & 3 & 32 & 7   & 61 \\
40 & 3 & 19 & 12 & 69 \\

10 & 5 & 40 & 7   & 53 \\
20 & 5 & 41 & 14 & 45 \\
30 & 5 & 37 & 9   & 54 \\
40 & 5 & 26 & 11 & 63 \\

10 & 9 & 34 & 21 & 45 \\
20 & 9 & 25 & 6   & 69 \\
30 & 9 & 22 & 5   & 73 \\
40 & 9 & 29 & 7   & 64 \\

10 & 12 & 19 & 13 & 68 \\
20 & 12 & 29 & 9   & 62 \\
30 & 12 & 32 & 9   & 59 \\
40 & 12 & 29 & 14 & 57 \\

10 & 14 & 24 & 11 & 65 \\
20 & 14 & 46 & 10 & 44 \\
30 & 14 & 45 & 9   & 46 \\
40 & 14 & 37 & 14 & 49 \\
\hline
\end{tabular}

\clearpage %bo wnioski zostawały same na poprzedniej stronie
\textbf{Wnioski}
\begin{enumerate}
\item Wyniki testów sugerują, że najlepszą ilością nauronów pośrednich jest wielokrotność N, gdzie N to rozmiar planszy. Dla dużej ilości neuronów pośrednich czas obliczeń znacząco się wydłuża, dlatego też należy wypośrodkować rozmiar warstwy pośredniej.
\item Duże populacje mają większe prawdopodobieństwo wylosowania lepszej sieci, natomiast wyniki wyniki nie były znacząco lepsze. Większe populacje wymagają dużo więcej czasu na obliczenie.
\item Jakość uczenia się dla planszy 3x3 to średnio 50\%-70\% wygranych i 10\% remisów, gdzie niewytrenowana sieć neuronowa ma wynik średnio 40\% wygranych i 15\% remisów
\end{enumerate}

\subsubsection{TEST 2}
Test dla planszy 3x3 przy ustawieniach:
\begin{itemize}
\item Liczba iteracji: 1000
\item Ilość neuronów ukrytych: 1
\item Prawdopodobieństwo mutacji: 0.5
\end{itemize}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Wielkość populacji  & Ilość gier z przeciwnikami & Przegrane & Remisy & Wygrane \\
\hline
10 & 5 & 35 & 10 & 55 \\
20 & 5 & 26 & 16 & 58 \\
30 & 5 & 33 & 11 & 56 \\
40 & 5 & 27 & 12 & 61 \\

10 & 10 & 30 & 20 & 50 \\
20 & 10 & 33 & 4   & 63 \\
30 & 10 & 37 & 15 & 48 \\
40 & 10 & 32 & 11 & 57 \\

20 & 15 & 26 & 11 & 63 \\
30 & 15 & 33 & 2   & 65 \\
40 & 15 & 35 & 20 & 45 \\

20 & 20 & 30 & 4   & 66 \\
30 & 20 & 24 & 15 & 61 \\
40 & 20 & 21 & 5   & 74\\
\hline
\end{tabular}

\bigskip
\textbf{Wnioski}\\
Okazało się że ilość gier z przeciwnikami poprawia skuteczność algorytmu, natomiast bardzo spowalnia czas wykonania jednej iteracji. Wielkość populacji również ma pozytywny wpływ na skuteczność algorytmu, aczkolwiek bardziej statystyczną, tj. zależną od tego jaka populacja się wylosuje. Jest to zmniejszone w przypadku predefiniowanych populacji.

\subsubsection{TEST 3}
W ostatnim teście planszy 3x3 poszukiwaliśmy jak najlepszej sieci, więc użyliśmy następujących ustawień:
\begin{itemize}
\item Liczba iteracji: 5000
\item Ilość neuronów ukrytych: 9
\item Prawdopodobieństwo mutacji: 0.5
\item Wielkość populacji 80
\item Ilość gier z przeciwnikami: 40
\end{itemize}
I uzyskaliśmy wynik:
\begin{tabular}{|c|c|}
Wygrane & 589 \\
Remisy & 112 \\
Przegrane & 299
\end{tabular}

Ponieważ wynik nie był zachwycający postanowiliśmy skorzystać z możliwości użycia predefiniowanej populacji początkowej i wykonaliśmy kolejny test: \\

\begin{enumerate}
\item Obliczyliśmy sieć stosując następujące ustawienia:
	\begin{itemize}
	\item Ilość iteracji: 1000
	\item Wielkość populacji: 30
	\item Ilość neuronów ukrytych: 9
	\item Ilość gier z przeciwnikami: 5
	\end{itemize}
\item Otrzymaną sieć zastosowaliśmy jako bazę predefiniowanej populacji początkowej i obliczyliśmy sieć dla tych samych ustawień.
\item Wynikową sieć jeszcze raz zastosowaliśmy jako bazową do stworzenia populacji początkowej i obliczyliśmy sieć dla 3000 iteracji.
\end{enumerate}

W sumie program obliczył również 5000 iteracji i uzyskaliśmy wynik:
\begin{tabular}{|c|c|}
Wygrane & 251 \\
Remisy & 78 \\
Przegrane & 671
\end{tabular}

Przy czym czas wykonania drugiego testu z uwagi na wielkość populacji i ilość gier z przeciwnikami był dużo krótszy niż w przypadku testu pierwszego, który twał około 2 dni, natomiast drugi nie trwał nawet pół godziny.
Wynik tego testu wskazuje na to, że udało nam się otrzymać sieć która nie przegrywa w 3/4 przypadków (a głównie chodziło nam o nie przegrywanie - patrz punktacja w specyfikacji). Ponadto jesteśmy pewni, że gdyby zastosować w przypadku drugim dużo większą ilość iteracji (pozwala na to czas ich wykonania w porównaniu z testem pierwszym), to uzyskalibyśmy jeszcze lepszy wynik.

\subsection{Testy 5x5}
\subsubsection{TEST 1}
Testy z populacją początkową złożoną z sieci neuronowych, wygrywających z graczem losowym w $50\%$ przypadków.

\bigskip
Ustawienia 1:
\begin{itemize}
\item Ilość iteracji: 50
\item Wielkość populacji: 20
\item Prawdopodobieństwo mutacji: 0.25
\end{itemize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{} & \multicolumn{2}{|c|}{Przed } &\multicolumn{2}{|c|}{Po}\\
\hline
Ukryte neurony & Gry z przeciwnikami & Przegrane & Wygrane & Przegrane & Wygrane \\
\hline
5 & 5 & 47 & 53 & 15 & 85 \\
5 & 10 & 54 & 46 & 19 & 81 \\
10 & 5 & 47 & 53 & 30 & 70 \\
10 & 10 & 43 & 57 & 17 & 83 \\
\hline
\end{tabular}

\bigskip
Ustawienia 2:
\begin{itemize}
\item Ilość iteracji: 50
\item Wielkość populacji: 10
\item Prawdopodobieństwo mutacji: 0.25
\end{itemize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{} & \multicolumn{2}{|c|}{Przed } &\multicolumn{2}{|c|}{Po}\\
\hline
Ukryte neurony & Gry z przeciwnikami & Przegrane & Wygrane & Przegrane & Wygrane \\
\hline
5 & 5 & 46 & 54 & 25 & 75 \\
5 & 10 & 49 & 51 & 24 & 76 \\
10 & 5 & 58 & 42 & 18 & 82 \\
10 & 10 & 51 & 49 & 31 & 69 \\
\hline
\end{tabular}

\bigskip
Ustawienia 3:
\begin{itemize}
\item Ilość iteracji: 50
\item Wielkość populacji: 30
\item Prawdopodobieństwo mutacji: 0.25
\end{itemize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{} & \multicolumn{2}{|c|}{Przed } &\multicolumn{2}{|c|}{Po}\\
\hline
Ukryte neurony & Gry z przeciwnikami & Przegrane & Wygrane & Przegrane & Wygrane \\
\hline
5 & 5 & 51 & 49 & 21 & 79 \\
5 & 10 & 51 & 49 & 253 & 747 \\
10 & 5 & 471 & 529 & 267 & 733 \\
10 & 10 & 476 & 524 & 149 & 851 \\
\hline
\end{tabular}


\subsubsection{TEST 2}
Aby sprawdzić czy prawdopodobieństwo mutacji wpływa na jakość uczenia się sieci przeprowadziliśmy test przy następujących ustawieniach:
\begin{itemize}
\item Ilość iteracji: 200
\item Wielkość populacji: 20
\item Ilość neuronów ukrytych: 25
\item Ilość gier z przeciwnikami: 10
\end{itemize}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Prawdopodobieństwo mutacji & Przegrane & Wygrane \\
\hline
0.25 & 249 & 751 \\
0.4 & X & X \\
0.5 & 305 & 695 \\
0.9 & X & X \\
\hline
\end{tabular}

\bigskip
\textbf{Wnioski}\\
Wyniki programu na planszy 5x5 okazały się lepsze. Jednym z powodów tego zapewne jest fakt, że na małej planszy łatwiej wylosować dobry ruch. Na planszy 5x5 jest już dużo pól i trudniej w przypadkowy sposób ułożyć linię. Pokazuje to, że nasz algorytm umiał stworzyć sieć, która w pewien sposób była inteligentna.

\subsection{Testy 7x7}
W związku z czasochłonnością testów 7x7 zostało przeprowadzonych tylko kilka testów, w których chcieliśmy zbadać wpływ wielkości populacji oraz częstość mutacji.
\begin{itemize}
\item Ilość iteracji: 200
\item Ilość neuronów ukrytych: 7
\item Ilość gier z przeciwnikami: 5
\end{itemize}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Rozmiar populacji & Prawdopodobieństwo mutacji & Przegrane & Wygrane \\
\hline
10 & 0.2 & 8 & 92 \\
15 & 0.2 & 7 & 93 \\
20 & 0.2 & 6 & 94 \\
10 & 0.6 & 4 & 96 \\
15 & 0.6 & 9 & 91 \\
20 & 0.6 & 7 & 93 \\
\hline
\end{tabular}

\bigskip
\textbf{Wnioski}
Manipulowanie wartością prawdopodobieństwa mutacji nie dało odpowiedzi, którego z parametrów lepiej użyć. Ilość osobników też nie wpłynęła znacząco na poprawę wyników.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wnioski
% 1. Co udało nam się osiągnąć
%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Wnioski}
Program potrafił stworzyć sieć, która bez żadnej wiedzy początkowej potrafiła nauczyć się grać w kółko krzyżyk. Niestety na planszy 3x3 nie udało się osiągnąć idealnej strategii. Widać jednak na większych planszach, że sieć potrafi wykreować pewne strategie i już na 7x7 procent partii wygranych jest znaczący.

\subsection{Wynik pracy}
Wyniki są zadowalające. Program potrafi wygenerować sieci, które potrafią wygrywać większość partii z graczem losowym. Dla dużych plansz procent wygranych planszy jest bliski 100. Grając z taką siecią można zauważyć, że dąży ona do stworzenia linii. Taki efekt jest zadowalający biorąc pod uwagę, że mamy do czynienia z siecią, która uczyła się grając sama ze sobą. Nie mając do czynienia z przeciwnikami grającymi inteligentnie.

\subsection{Trudności i problemy}
Największą trudność sprawiał język R. Jest on trudny zarówno do czytania, jak i pisania. Wydaje nam się też, że programy działały dosyć wolno. Nie testowaliśmy tego, ale napisanie podobnego programu w języku C++ nie byłoby karkołomne, a zapewne przyspieszyłoby wykonanie.

\subsection{Możliwe kierunki rozwoju}
Podejście ewolucyjne niesie ze sobą duże pole do zmian. Podczas tworzenia aplikacji oraz testów wymyśliliśmy kilka zmian, które mogłyby poprawić działanie algorytmu.

\begin{enumerate}
\item Dodatkowy neuron w warstwie wejściowej - taki neuron zawsze miałby wartość 1. W aktualnej wersji sieci podczas pierwszego ruchu wszystkie neurony wejściowe są ustawione na 0. Oznacza to, że wartość każdego z neuronów wyjściowych również jest równa 0. W związku z tym sieć nigdy nie nauczy się pierwszego ruchu, który jest istotny.
\item Zmiana fukcji mutującej - aktualnie podczas mutacji wartość połączenia jest losowana. Można zmienić ją tak, aby wartość była zmieniana tylko w jakimś zakresie.
\item Zmiana krzyżowania - można zmienić krzyżówania na takie, w którym w turnieju biorą udział dzieci i rodzice. Połowa z nich by zostawała, a reszta umierała.
\item Populacja początkowa - gdyby na początku algorytmu dać populację, która już umiałaby trochę grać, a jednocześnie byłałby zróżnicowana, to przyspieszyłoby to otrzymanie osobnika, który potrafiłby dobrze grać.
\item Optymalizacja kodu - w programie znajduje się kilka miejsc, które z pewnością można zoptymalizować.
\end{enumerate}

\section{Podsumowanie}
Nie opłaca się używać zaprezentowanego algorytmu na planszy 3x3. Znany jest prosty algorytm nieprzegrywający, a zaprezentowane podejście w tym dokumencie jest czasochłonne i nieefektywne. Należy jednak zauważyć, że można wykorzystywać ten algorytm do planszy większych. Jeżeli mamy już nauczoną sieć, to potrafi ona w czasie stałym wykonać kolejny ruch. Problem stanowi nauka. To ona zajmuje bardzo dużo czasu i jest niedeterministyczna.

\clearpage

\end{document}